
\title{延安民众讨汪拥蒋大会通电}
\date{一九四〇年二月一日}
\thanks{这篇通电在列入毛选的时候，题目改为《向国民党的十点要求》。毛选所载的文章，基本内容没有删改，只把个别句子修改，例如删除了“拥护蒋委员长”，或者“我国民政府”修改为“国民政府”，务求不再露出当时任何承认国民党政府法统的含意。但是有趣的是这个通电的上款及下款所列的一大串名字或者团体、报章的名称，都全部删除。}
\maketitle



\mxname{重庆国民政府林主席，蒋委员长，各院，部，会，中国国民党中央党部，本事委员会各部，国民参政会，反侵略大同盟，中苏文化协会，战地党政委员会，生活书店，商务印书馆，中华书局，青年记者学会，文艺界抗敌协会，中央社，国新社，大公报，新华日报，扫荡报，中央日报，三民主义青年团，各省省政府，省参议会，省党部，抗敌后援会，报界协会，各大日报，四川、云南、汉中各大学，西安、柱林两行营，各战区司令长官，各集团军总司令，全国抗战将士，抗战同胞均鉴：}

二月一日延安讨汪拥蒋大会，义愤激昂，一致决议，讨伐汪精卫卖国投降，拥护蒋委员长抗战到底。为挽救时局危机争取抗战胜利起见，谨陈救国大计十端，愿我国民政府，各党各派，抗战将士，全国同胞采纳而实行之。

一曰全国讨汪。查汪逆收集党徒，通敌叛国，订立卖国密约，为虎作伥，固国人皆曰可杀。然此乃公开之汪精卫尚未语于暗藏之汪精卫也。若夫暗藏之汪精卫，则招摇过市，窃据要津，匿影藏形，深入社会，贪官污吏，实为其党徒，磨擦专家，皆属其部下，若无全国讨汪运动，从都市以至乡村，从上级以至下级，动员党、政、军、民、报、学各界，悉起讨汪，则汪党不绝，汪祸长留，外引敌人，内施破坏，其为害有不堪设想者。宜由政府下令，唤起全国人民讨汪，有不奉行者，罪其官吏，务绝汪党，投畀豺虎。此应请采纳实行者一。

二曰加紧团结。今之论者不言团结而言统一，其意盖谓惟有取消共产党，取消八路军新四军，取消陕甘宁边区，取消各地方抗日力量，始谓之统一。不知共产党八路军新四军陕甘宁边区，乃全国主张统一之最力者。主张西按事变和平解决者，非共产党八路军新四军与边区乎？发起抗日民族统一战线主张建立统一民主共和国而身体力行之者，非共产党八路军新四军与边区乎？立于国防之最前线抗御敌军十七个师团，屏障中原西北，保卫华北、江南，坚决实行三民主义与抗战建国纲领者，非共产党八路军新四军与边区乎？盖自汪精卫倡言反共亲日以来，张君劢叶青等妖人和之以笔墨，反共派、顽固派和之以磨擦，假统一之名，行独霸之实。弃团结之义，造磨擦之端。司马昭之心，固已路人皆知矣。若夫共产党八路军新四军与边区，则坚决提倡真统一，反对假统一，提倡合理的统一，反对不合理的统一，提倡实际上的统一，反对形式上的统一。非统一于投降而统一于抗战，非统一于分裂而统一于团结，非统一于倒退而统一于进步，以抗战、团结、进步三者为基础之统一乃真统一，乃合理统一，乃实际统一。舍此而求统一，无论出何花样，弄何玄虚，均属南辕北辙，实属未敢茍同。至于各地方抗日力量，则宜一体爱护，不宜厚此薄彼，信任之，接济之，扶掖之，奖励之，待人以诚而去其诈，待人以宽而去其隘，诚能如此，则茍非别有用心之徒，未有不团结一致而纳于统一国家之轨道者。统一必以团结为基础，团结必以进步为基础。惟进步乃能团结，惟团结乃能统一，实为不易之定论。此应请采纳实行者二。

三曰励行宪政。训政多年，毫无结果，物极必反，宪政为先。然而言论不自由，党禁未开放，一切犹是反宪政之行为。以此制宪，何殊官样文章。以此行宪，何异一党专制。当此国难深重之秋，若犹不思变计，则日、汪肆扰于外，奸徒破坏于内，国脉民命，岌岌可危矣。我政府宜即开放党禁，扶植舆论，以为诚意推行宪政之表示，昭大信于国民，启新国之气运，诚未有急于此者。此应请采纳实行者三。

四曰制止磨擦。自去年二月倡导所谓“限制异党活动办法”以来，限共溶共反共之声遍于全国，惨案迭起，血花乱飞。犹以为未足，去年十月复有所谓“异党问题处理办法”。其在西北、华北、华中区域，复有所谓“对于处理异党问题实施方案”。论者谓己由政治限共进入军事限共之期，言之有据，何莫不然。盖所谓限共者，反共也。反共者，日、汪之诡计，亡华之毒策也。于是群情惊疑，奔走相告，以为又将重演十年前之惨剧。演变所极，湖南则有平江惨案，河南则有确山惨案，河北则有张荫梧进攻八路军，山东则有秦启荣消灭游击队，鄂东有程汝怀惨杀共产党员五六百之众，陇东有中央军大举进攻八路驻防军之举，而最近山西境内复演出旧军攻击新军并联带侵犯八路阵地之惨剧。此等现象，不速制止，势将同归于尽，抗战胜利云乎哉？宜由政府下令处罚一切制造惨案份子，并昭示全国不许再有同类事件发生，以利团结抗战。此应请采纳实行者四。

五曰保护青年。近在西安附近设立集中营，将西北、中原各省之进步青年七百余人拘系一处，施以精神与肉体之奴役，形同囚犯，惨不忍闻，青年何辜，遭此荼毒？夫青年乃国家之精华，进步青年尤属抗战之至宝。信仰为人人之自由，而思想乃绝非武力所能压制者，过去十年文化围剿之罪恶，彰明较著，奈何今日又欲重蹈之乎？政府宜速申令全国，保护青年，取消西安附近之集中营，严禁各地侮辱青年之暴举。此应请采纳实行者五。

六曰援助前线。最前线之抗日有功军队，例如八路军新四军及其它军队，待遇最为菲薄，衣单食薄，弹药不继，医疗不备。而奸人反肆无忌惮，任意污蔑，无数不负责任毫无常识之谰言，震耳欲聋。有功不赏，有劳不录，而构陷愈急，毒谋愈肆。此皆将士寒心，敌人拊掌之怪现象，断乎不能容许者也。宜由政府一面充分接济前线有功军队，一面严禁奸徒污蔑构陷，以励军心而利作战。此应请采纳实行者六。

七曰取缔特务机关。特务机关之横行。时人比诸唐之周兴，来俊臣，明之魏忠贤，刘瑾。彼辈不注意敌人而以对内为能事，杀人如麻，贪贿无艺，实谣言之大本营，奸邪之制造所。使通国之人重足而立，侧目而视者，无过于此辈穷凶极恶之特务人员。为保存政府威信起见，极宜实行取缔，加以改组，确定特务机关之任务为专对敌人及汉奸，以回人心，而培国本。此应请采纳实行者七。

八曰取缔贪官污吏。抗战以来，有发国难财至一万万元之多者，有讨小老婆至八、九个之多者。举凡兵役也，公债也，经济之统制也，灾民、难民之救济也，无不为贪官污吏借以发财之机会。国家有此一群虎狼，无怪乎国事不可收拾。人民怨愤已达极点，而无人敢暴露其凶残。为挽救国家崩溃之危机起见，极宜断行有效办法，彻底取缔一切贪官污吏。此应请采纳实行者八。

九曰实行总理遗嘱。总理遗嘱有云：“余致力国民革命凡四十年，其目的在求中国之自由平等，积四十年之经验，深知欲达到此目的，必须唤起民众。”大哉言乎，我四万万五千万人民实闻之矣。顾诵读遗嘱者多，遵循遗嘱者少，背弃遗嘱者奖，实行遗嘱者罚，事之可怪，宁有逾此？宜由政府下令，有敢违背遗嘱，不务唤起民众而反践踏民众者，处以背叛孙总理之罪。此应请采纳实行者九。

十曰实行三民主义。政府与蒋委员长已三令五申，责成全国实行三民主义，

甚盛事也，顾言者谆谆，听者藐藐，无数以反共为第一任务之人，放弃抗战工作，人民起而抗日，则多方压迫制止，此放弃民族主义者也。官吏不给予人民以丝毫民主权利。此故弃民权主义者也。视人民之痛苦若无睹，此放弃民生主义者也。在此辈人员眼中，三民主义不过口头禅，而有真正实行之者，不笑之日多事，即治之以严刑，由此怪象丛生，信仰扫地。亟宜再颁明令，严督全国实行，有违令者。从重治罪，有遵令者，优于奖励，则三民主义庶乎有实行之日，而抗日事业即建立胜利之基。此应请采纳实行者十。

凡此十端，皆救国之大计，抗日之要图。当此敌人谋我愈急，汪逆极端猖獗之时。心所谓危，不敢不告。倘蒙采纳施行，抗战幸甚，中华民族解放事业幸甚。追切陈词，愿闻明教。

延安民众讨汪拥蒋大会主席团毛泽东，王明，张闻天，林伯渠，吴玉章，王稼穑，康生，陈云，邓发，李富春，高岗，萧劲光，张浩，张邦英，许光达，孟庆树，谭政，唐洪晨，高朗亭，冯文彬，管瑞才暨全体民众三万人同叩东。
